VAR工作室 11球證助執法

2018年06月24日

VAR工作室 11球證助執法

■VAR團隊在工作室透過各屏幕及鏡頭捕捉場上球員一舉一動。禤家民攝

【本報訊】今屆世界盃首次引入視像裁判系統（VAR）助執法，在首輪分組賽已有幾次通過VAR判12碼。但有聲音指使用VAR準則不一，批評球證在部份爭議鏡頭沒用VAR。記者日前參觀莫斯科國際廣播中心，到VAR工作室了解運作。

住同一酒店方便溝通

世界盃全部64場賽事，無論在哪一個城市進行，都是靠在莫斯科國際廣播中心的兩個工作室。每一場球賽，球證一般有4人，部份比賽加上底線裁判就會有6人。但原來在VAR工作室就有多達11位球證緊盯屏幕，協助在球場上的球證執法。

每一間VAR工作室都有兩組相同器材，總共超過30個屏幕，靠球場上33個鏡頭捕捉球員一舉一動。主VAR裁判可直接與場上的主裁判對話，而在他身旁的為主控制員，負責提供最理想的鏡頭予主VAR裁判。

當主VAR裁判發現問題時，會要求主控制員安排重播，而因球賽仍在進行，故副VAR裁判會接手，讓主VAR裁判專心觀看重播。所以，有時場上的主裁判雖看似沒以VAR協助，但背後的11人一直在工作，主裁判沒看重播，很大機會是VAR裁判看過後認為沒必要。然而VAR裁判只是協助，場上的主裁判才有決定權。

此外連越位也有專人負責，越位裁判亦能與旁證直接對話，他身旁亦有一位控制員安排最佳鏡頭。11人中有一位負責監察，若電視畫面交代事件更清楚，會着主VAR裁判觀看電視。房內亦有閉路電視鏡頭，讓觀眾知道房內情況。今屆賽事共有13隊VAR團隊，而主VAR裁判與主控制員都是合作多時，用同一母語及住在同一酒店，可更有效溝通合作。

■記者禤家民

上一則
上一則
巴爾幹矛盾燒到世盃 入波後擺「雙頭鷹」瑞士孖寶恐惹禍

下一則
下一則
澳門球迷現場睇足1個月

澳門球迷現場睇足1個月

特稿：800萬舢舨vs億萬郵輪

老少女睇波日記：在家千日好？

巴爾幹矛盾燒到世盃入波後擺「雙頭鷹」瑞士孖寶恐惹禍